\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2y Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Plakatopgaver} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{27. Oktober 2021} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \textbf{1. Optisk gitter}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi bruger formlen:
        \[n\cdot \lambda = d\cdot\sin(\phi_n)\]
        til at finde afstanden $d$:
        \[1\cdot 656.3nm= d\cdot\sin(15.2^{\circ})\]
        Vi løser for: $d=2510.6$. Vi bruger nu formlen igen for $n=3$ og finder vinklen for gitterets 3. ordens afbøjning:
        \[3\cdot 656.3nm = 2510.6\cdot\sin(\phi_n)\]
        \[\phi_n = 51.67^{\circ}\]
    \end{enumerate}
    \textbf{2. Badebold}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi starter med at finde boldens volumen:
        \[V = \frac{4}{3}\pi\cdot r^3 = \frac{4}{3}\pi\cdot 0.2m^3 = 0.0335m^3\]
        1\% svarer til:
        \[0.0335m^3\cdot 0.01=0.000335m^3\]
        Hele boldens vægt kan trykke 1\% af bolden under vandet, hvilket må betyde at hele boldens vægt svarer til 1\% af boldens volumen med vands densitet:
        \[1\cdot10^3\frac{kg}{m^3}\cdot 0.000335m^3= 0.3351kg\]
        \item For at hele bolden skal under vandet skal den veje:
        \[0.0335m^3 \cdot 1\cdot10^3\frac{kg}{m^3} = 33.510kg\]
        Vi kan nu beregne kraften:
        \[F = m\cdot a = 33.15kg\cdot 9.82m/s^2 = 329.07N \]
    \end{enumerate}
    \textbf{3. To resistorer}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Vi finder først modstanden:
        \[\frac{1}{R}=\frac{1}{R_1}+\frac{1}{R_2} = \frac{1}{2.5\Omega}+\frac{1}{10\Omega}\]
        \[R = 2\Omega\]
        Vi bruger de to formler:
        \[u = r\cdot i\]
        \[p = u\cdot i\]
        og laver dem om til
        \[p = u\cdot\frac{u}{r}=\frac{u^2}{r}\]
        Vi løser nu for $u$:
        \[u=\sqrt{p\cdot r} = \sqrt{40W\cdot 2\Omega} = 8.9V\]
        \item Vi finder først modstanden:
        \[R = R_1 + R_2 = 2.5\Omega + 10\Omega = 12.5\Omega\]
        Vi bruger igen formlen:
        \[u=\sqrt{p\cdot r} = \sqrt{40W\cdot 12.5\Omega} = 22.361V\]
    \end{enumerate}
    \textbf{4. Accelererende isbåd}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Acceleration kan findes ved:
        \[s/t^2\]
        Grafen går gennem punktet (4,48):
        \[a = s/t^2 = 48m/4s^2 = 3m/s^2\]
    \end{enumerate}
    \textbf{5. Opbremsning}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Bilens fart går far 108km/t til 54mk/t, altså den mister 54km/t. Vi beregner den kinetiske energi fart tabet svarer til:
        \[E_{kinfor} = \frac{1}{2}m\cdot v^2 = \frac{1}{2}960kg\cdot( 54m\cdot1000/(1s\cdot3600))^2 = 108kJ\]
        Jerns specifikke varmekapacitet er:
        \[c = 449\frac{J}{kg\cdot K}\]
        Der skal altså 449J til for at varme 1kg jern op med 1$^{\circ}C$. Vi har 2.2kg:
        \[\frac{108000J}{490J\cdot2.2kg} = 109.33\]
        Bremseskivernes temperatur er samlet steget med 109.33$^{\circ}C$. Hver bremseskive er steget med:
        \[\frac{109.33^{\circ}C}{4} = 27.332^{\circ}C\]
    \end{enumerate}
    \textbf{6. Energi og masse}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Energien kan findes ved:
        \[E = q\cdot V\]
        $q$ er en konstant:
        \[q = 1.602176634\cdot10^{-19}\]
        Vi kan nu finde energien:
        \[E = q\cdot V = 1.602176634\cdot10^{-19} \cdot 2\cdot10^6 = 3.2040\cdot10^{-13}J\]
        Vi kan nu finde massen:
        \[E = m\cdot c^2\]
        \[\iff m =  \frac{E}{c^2} \frac{3.2040\cdot10^{-13}J}{c^2} = 3.56\cdot10^{-30}kg\]
        Vi har ikke nogen facit til opgaven, men en protons vægt er $1.602\cdot 10^{-27}$ så vægtstigningen svarer til:
        \[\frac{m_{stigning}}{m_{proton}} = \frac{3.56\cdot10^{-30}kg}{1.602\cdot10^{-27}} = 0.0022\]
        gange en protons vægt.
    \end{enumerate}
\end{document}
